拒陪襯大書商 獨立書展靠多元

拒陪襯大書商 獨立書展靠多元

迷你書展再度舉行，三位策展人（左起）連安洋、葉梓誦及張小鳴希望除香港書展外，提供其他閱讀選擇。 李家皓攝

【本報訊】辦了30年的香港書展今日揭幕，如果嫌書展商業氣息太重人太多，書迷們也有其他選擇。多家獨立出版社聯合舉辦第二屆迷你書展，今年主題為「我（們）的閱讀時代」，冀展示主流出版及大書商壟斷的書展以外，本地多元的出版生態。

由艺鵠、水煮魚文化、出版前沿共同體、後話文字工作室、Sample樣本主辦的迷你書展去年首辦反應熱烈，今年再接再厲，並選擇與香港書展同期舉行。Dirtypress總編輯張小鳴（Albert）表示，獨立出版一直都在香港存在，但以前的曝光率和討論相對於獨立電影、獨立音樂等少。他透露2017年書展曾獲書商里人文化為一些獨立出版商闢出一角賣書，但大家發現書展場租太貴，加上人手及其他成本，當大出版社也可能只利用書展套現，自掏荷包參展的獨立書商更見吃力，加上書展以大出版社佔據人流最旺區域，獨立書置於場館邊緣有先天不足，因此構思能否在香港書展期間另搞獨立書展。

相關新聞：遇示威「請離場」不排除報警書展重兵看守三中商

辦交流會啟發讀者

Albert去年與一班獨立出版商聯手在灣仔艺鵠舉辦第一屆迷你書展，利用近會展的地理優勢，賣非主流、着重功能性的書籍，成功吸納不少讀者到訪。他指出，書展賣的是主流書，甚至是練習教材，迷你書展的精神就是多元出版，當中以藝術文化類等非功能性的書籍較多。

艺鵠負責人連安洋不諱言書展舉辦多年有缺失，由貿發局主辦令書展淪為與寵物展等活動相若的展銷場。他指回顧首屆書展，反而有空間讓業界探討出版業務操作，反問今天書展能否協助整個出版生態健康多元發展。他認為獨立出版對出版業未來的發展非常重要，業界需要有新意帶動，出版曾是香港的軟實力，但如今相對中國大陸和台灣都遠遠落後，「佢（香港書展及貿發局）有冇推動本地文化？咁多人（出版商）冇被支援，但佢又接觸最大眾，佢係咪有推動閱讀文化嘅責任呢？」

由去年參展變成有份策展的Sample總編輯葉梓誦則指，去年有十多家獨立出版社參展，今年已增至20多家，規模比去年增加。今年暫策劃三場文化活動，當中包括探討台港兩地的獨立出版生態與前景，亦舉辦雜誌和小誌交流會，討論這種每周一期的雜誌媒介如何回應社會發生的大小事。還有圍讀會閱讀警世小說《1984》，希望讀者對書的交流不止於買賣，而是更深入閱讀和理解。

■記者袁楚雙

上一則
上一則
遇示威「請離場」不排除報警 書展重兵看守三中商

下一則
下一則
畫政治漫畫35年看盡世情 尊子預言：林鄭必落台

請支持樓上書店

艺鵠環璄好舒服

只睇不買！

睇 啫係企喺佢檔嘢
幫佢增加人氣

直頭大大聲 幫佢宣傳三中商

過咗書展都要記住

更新版
[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

香港出版界CCTVB，齊心反抗洗腦滅聲的三中書商